\begin{document}

Per la stima delle lunghezze d'onda dei vari colori che compongono il fascio luminoso del cadmio eccitato, si è andato ad analizzare lo spettro di luce uscente da un reticolo di diffrazione posto perpendicolarmente al raggio luminoso emesso dalla sorgente. Per l'analisi quindi bisogna mettersi in particolari condizioni, dette di \emph{Fraunhofer}, in cui il fascio di luce incidente e osservato è incidente e parallelo. Per prima cosa quindi bisogna mettere a fuoco l'oculare con un oggetto molto lontano dall'apparato sperimentale con una rotellina posta sul telescopio stesso, così facendo si ottiene un punto focale molto lontano rispetto alla sorgente osservata. Successivamente si punta il cannocchiale in direzione della lampada e si modifica la larghezza della striscia luminosa prodotta dalla sorgente regolando una fenditura tramite una vite posta sul collimatore (la striscia luminosa deve essere il più sottile possibile ma di spessore sufficiente da poter distinguere il bordo destro dal sinistro). Si mette ora a fuoco la striscia luminosa prodotta dalla sorgente regolando adeguatamente una nuova rotellina posta questa volta sul collimatore. Tramite uno stantuffo posto sull'oculare si mette a fuoco la croce del mirino. Si può quindi procedere alla ortogonalizzazione del reticolo mettendo a $0°$ la scala graduata del nonio nel sistema di riferimento $A$ del cannocchiale una volta puntato il mirino sul bordo sinistro della striscia di luce prodotta dalla sorgente. Si inserisce il reticolo nella torretta al centro dell'apparato sperimentale e si ruota il mio oculare di $90°$ nel sistema di riferimento $A$ lasciando ferma la scala graduata centrale. Si ruota ora solo il reticolo, senza muovere la scala interna, in modo tale che il bordo sinistro del raggio riflesso sia nuovamente allineato con il centro del mio mirino, questo procedimento ci pone nelle condizioni di avere il reticolo di diffrazione a $45°$ rispetto al fascio di luce. Successivamente si riporta solo l'oculare alla posizione iniziale e si sposta per la prima volta la scala graduata interna ruotando il reticolo di diffrazione di $45°$ nel sistema di riferimento $A$. Questo procedimento ci pone nelle condizioni di avere un fascio di luce incidente perpendicolarmente al reticolo di diffrazione. Si ottiene quindi un nuovo centro $\theta_{0}=315°00'$ nel sistema di rifermento $A$ attorno al quale si prenderanno tutte le misure. Si prendono quindi i valori di apertura angolare per diversi colori e quindi per diverse lunghezze d'onda (violetto $V$, blu scuro $B2$, blu chiaro $B1$, verde $G$ e rosso $R$) per ordini positivi e negativi allineandosi sempre con il bordo sinistro del raggio di colore analizzato.


Lo spettrometro di diffrazione è uno apparato che consente la stima della deviazione angolare dei raggi luminosi rifratti da un reticolo di diffrazione. Lo strumento di misura utilizzato ha come sorgente luminosa una lampada di cadmio eccitato. 
La luce emessa dalla sorgente passa attraverso una lente e un doppietto acromatico che fa in modo che il raggio di luce diventi parallelo e acromatico. Questo sistema di lenti insieme alla fessura regolabile attraverso una vite che determina la larghezza del fascio luminoso e ad una manopola per la messa a fuoco da parte dello sperimentatore, costituiscono il collimatore.
Il raggio incontra un reticolo di diffrazione CARATTERISTICHE. Il fascio trasmesso prosegue il suo cammino ottico fino ad incontrare un telescopio INGRANDIMENTO dotato di mirino crociato, oculare regolabile attraverso uno "stantuffo" e da una manopola per la messa a fuoco. Sia il reticolo che il telescopio sono montati su due torrette la cui base circolari coassiali graduate che possono ruotare indipendentemente. Sulla scala graduata di sensibilità $1^\sferic10^-1$ sono poi posti due \emph{nonii} che migliorano la precisione dello strumento portandolo ad una sensibilità di $2'10^-1$. Il reticolo di diffrazione può ulteriormente ruotare indipendentemente rispetto alla torretta sulla quale è montato.



\end{document}